\begin{center}    
    \small Randnummern geben die Foliennummern aus dem Sammel-PDF (zu finden in ./cld/""skp/""ppt/""date/""2019/""ESIF\-""2019\_""Sammelmappe.pdf) an, falls man etwas genauer nachlesen möchte.
\end{center}

\section{Warum Embedded Systems?}
Es gibt unzählige Anwendungen in verschiedensten Bereichen \abb{fig.anwendungen}.\marginnum{11-13} Embedded Systems sind \textbf{überall}.
Der Trend geht klar zu immer mehr Embedded Systems.
Beispielsweise machen in ECUs (Electronic Control Units = Steuergeräte für Fahrzeuge) Embedded Systems aktuell 30- \SI{35}{\percent} der Kosten aus.
Bis 2030 soll dieser Anteil auf \SI{50}{\percent} steigen.
Weitere Gebiete mit großem Wachstum sind neben Automotive die Medizin/Healthcare und Militär, Luft- und Raumfahrt/Aerospace.
\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{\currfiledir/anwendungen}
	\caption{Anwendungen für Embedded Systems}
	\label{fig.anwendungen}
\end{figure}
\section{Was ist ein Embedded System?}
Es gibt keine klare Definition, allerdings gibt es diverse Eigenschaften, die Embedded Systems gemein sind: \marginnum{14, 18, 32}
\begin{compactitem}
    \item Spezialisierung auf ein Anwendungsgebiet
    \item Unterliegt vielen und strengen Einschränkungen/Constraints
    \item Entwicklung typischerweise aufwändiger im Vergleich mit einem allgemeinen Computer (general-purpose computer)
    \item Interagieren mit der echten Welt über Sensoren und Aktoren und brauchen daher mehr Constraints
    \item Deutlich höhere Anzahl im Vergleich zu allgemeinen Computern.
    \item Deutlich höhere Erträge für ES im Vergleich zu allgemeinen Computern
    \item Trotz aufwändigerer Entwicklung effizienteres System => kein unnötiger Overhead
    \item Bestehen aus Hardware (Prozessor/Co-Prozessor) und Software (SW)
\end{compactitem}
\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.6\textwidth]{\currfiledir/ES_Definition}
	\caption{Anwendungen für Embedded Systems}
	\label{fig.es_definition}
\end{figure}
\section{Charakteristika von Embedded Systems}
\begin{compactitem}
    \item \marginnum{37-40}System Constraints
    \begin{compactitem}
        \item Design-Metriken: Fläche, Leistung, Energieverbrauch, \etc
        \item Weiche real-time Constraints \textrightarrow{} führen zu degradierung des Quality-of-Service (QoS).
Beispiel: Ein Video mit frame drops, 20 fps statt 30 fps.
        \item Harte real-time Constraints \textrightarrow{} Nichteinhaltung führt zu Katastrophen oder das Ergebnis ist nutzlos
    \end{compactitem}
    \item Systemverhalten
    \begin{compactitem}
        \item Reactive System \textrightarrow{} Reagiert kontiniuierlich mittels Sensoren auf Ereignisse in der physischen Welt
    \end{compactitem}
    \item{Systemaufbau (composition)}
    \begin{compactitem}
        \item Hybrides System \textrightarrow{} besteht sowohl aus analogen als auch digitalen Komponenten.
Beispiel: ein DSP besteht aus ADC, Digitalem Fiter und DAC
    \end{compactitem}
\end{compactitem}
\textbf{Design-Metriken:}
\begin{compactitem}
    \item \emph{Kosten} pro Einheit.
    \begin{compactitem}
        \item NRE-Kosten: non-recurring (einmalige) engineering costs
    \end{compactitem}
    \item \emph{Größe} (Transistoranzahl, Chipfläche, Codegröße)
    \item \emph{Leistung/Performance} (oft die wichtigste Metrik)
    \item \emph{Leistungsverbrauch}: wichtig für batteriebetriebene Geräte, entscheidend bei Prozessvariationen
    \item \emph{Zuverlässigkeit/Reliability}: Wie zuverlässig ist das Design bei wechselnden Umgebungs- und Betriebsverhältnissen über die Zeit?
    \item \emph{Maximaltemperatur}: Hitzeprobleme können auf Reliability einwirken
    \item \emph{Flexibilität}: Wie viel Aufwand zum Aktualisieren oder Modifizieren des Designs?
    \item \emph{Testbarkeit/Testability}: Kann das System mit akzeptablem Aufwand getestet werden?
    \item \emph{Wartbarkeit/Maintainability}: Wie viel Aufwand ist es, das System zu betreiben und zu reparieren?
\end{compactitem}
Die entscheidende Frage hier: Welche Metrik bevorzugen \bzw wie die Metriken gewichten?
Praktisch immer ist ein Trade-Off nötig, manchmal in Design-Time (\zB aufwändigeres Design für bessere Zuverlässigkeit), manchmal in Run-Time (\zB weniger Leistung für geringeren Stromverbrauch).\\
Die Metriken hängen oft miteinander und eine Metrik zu verbessern bedeutet meistens, andere zu verschlechtern.
\section{Was sind FPGAs?}
FPGA = Field Programmabable Gate Array \marginnum{21}

FPGAs sind wiederprogrammierbare Silizium-Chips, die aus vorgebauten Logikblöcken (Gattern) bestehen, die beliebig miteinander verschalten werden können.
Das Programmieren bezieht sich dabei nicht rein auf die Funktion, sondern eben auf die logische Struktur der Gatter, die miteinander verschalten werden.
FPGAs erlauben spefizische Hardwarefunktionalitäten ohne die langen Entwicklungszyklen und -Kosten von ASICs.

Der Markt für FPGAs im Asien-Pazifikraum hat sich in den letzten zehn Jahren mehr als verdoppelt und liegt bei mehreren Milliarden \$.
\section{Warum FPGAs?}
Vorteile von FPGAs: \marginnum{20}
\begin{compactitem}
    \item Ausgezeichnet für Prototyping
    \item Bessere und höhere Leistung
    \item Geringere Time-to-Market
    \item Niedrige Kosten, hohe Kosteneffizienz
    \item Einfach zu programmieren (Programmability)
    \item Laufzeit-Reconfiguration
    \item Echte Parallelität: Kein Wettbewerb um Ressourcen
    \item \textbf{Self-X}-Eigenschaften
    \begin{compactitem}
        \item Selbstheilend
        \item Selbstkonfigurierend
        \item Selbstoptimierend
    \end{compactitem}
    \item On-demand \enquote{Hot-spot}-Beschleunigung
\end{compactitem}
\textbf{Hot-spot:} Manche Teile einer Software benötigen deutlich mehr Ausführungszeit als andere.
Diese sind die \enquote{Hot-spots}, für die es sich lohnt, eine dedizierte Hardware-Lösung zu implementieren (denn Hardware-Ausführung ist immer schneller als Software-Ausführung).
FPGAs machen es einfach, Hot-Spots schnell und je nach Bedarf in Hardware zu implementieren.
\section{Die vier Säulen des Embedded System Designs}
\begin{compactenum}
    \item \marginnum{23} Embedded Prozessor-\textbf{Architekturen}: Allgemeine Computer-Architekturen sind für ES meist nicht geeignet.
Sie liefern zwar einen guten Kompromiss zwischen vielen Beschränkungen/Constraints, aber können nicht an die spezifischen Bedürfnisse von ES angepasst werden.
    \item \textbf{Design-Methodologie}: Bei Systems-on-chip (SoC) die Komplexität erhöhen bedingen Design-Methodologien auf höheren Abstraktionsebenen.
    \item Embedded \textbf{Software}
    \item \textbf{Technologie} von integrierten Schaltkreisen (ICs): Neue Technologien eröffnen neue Möglichkeiten für ES Design.
\end{compactenum}
\section{Automotive \& Industrial}
ES \marginnum{31} für den Automotive- oder Industrial-Bereich haben höhere Anforderungen (aber auch Preise) als ES für den normalen Consumer-Markt.\\
Typische Anforderungen:
\begin{compactitem}
    \item Hoher Temperaturbereich (\zB \SI{-40}{\degree\celsius}  - \SI{120}{\degree\celsius} ) - Komponenten werden burn in-Tests ausgesetzt
    \item Widerstandsfähig gegen Feuchtigkeit, Vibrationen, EMI - gewährleistet durch Stresstests
    \item Safety und Reliability sind sehr wichtig
    \item Echtzeit-Requirements
    \item Hohe Stückzahl
\end{compactitem}
Typische Architekturen:
\begin{compactitem}
    \item System in Package - SiP
    \item System-on-Chip - SoC
    \item Fest etablierte (\bzw schon lange auf dem Markt befindliche) DSP (Digital Signal Processor) und $\mu$C (Mikrocontroller)
\end{compactitem}
\section{CPS: Cyber-Physical System}
Ein \emph{cyber-physical system (CPS)}, bezeichnet den Verbund informatischer und softwaretechnischer Komponenten mit mechanischen und elektronischen Teilen, die über eine Dateninfrastruktur, wie \zB das Internet, kommunizieren.
Ein CPS ist durch seinen hohen Grad an Komplexität gekennzeichnet.
Die Ausbildung von solchen Systemen entsteht aus der Vernetzung eingebetteter Systeme durch drahtgebundene oder drahtlose Kommunikationsnetze.\\
Kernpunkte:\marginnum{33}
\begin{compactitem}
    \item Integration von Berechnungen, Networking und physikalischen Prozessen.
    \item Feedbackschleifen dort, wo physikalische Prozesse Berechnungen beeinflussen und umgekehrt.
    \item Cyberphysical Systems of Systems (SoS):
    \begin{compactitem}
        \item Große oft räumlich verteilte physikalische Systeme mit komplexer Dynamik
        \item Verteilte Kontrolle, Überwachung und Management
        \item Teilweise Autonomie der Subsysteme
        \item \emph{Dynamische Rekonfiguration} vom Gesamtsystem
        \item Kontinuierliche Evolution des Gesamtsystems während des Betriebs.
Künstliche Intelligenz
    \end{compactitem}
\end{compactitem}
\section{Embedded Systems: Designgrundlagen}
Eine \marginnum{44} \emph{Spezifikation} beschreibt das beabsichtigte Verhalten und die Eigenschaften eines Schaltkreises oder Systems.
Eine \emph{Implementierung} (einer Spezifikation) ist ein Schaltkreis oder System, das die Spezifikation erfüllt.
Dafür genutzt werden digitale Hardware (ASIC, FPGA), Software (Microprozessor \& RAM/ROM), Analogschaltungen, \etc
\emph{Designen} ist eine Aktivität, die eine Implementierung einer Spezifikation evaluiert.
Das wird mit einer Sequenz von Designaktivitäten gemacht.
Das \emph{Design} ist eine funkionale Lösung (auf hoher Abstraktionsebene), die das System beschreibt, inkl.
einer spezifischen Architektur.
\subsection{Embedded Software}
Klassische \marginnum{46,47} Software ist die Realisierung mathematischer Funktionen in Form von Prozeduren.
Ein Set von Eingabedaten wird auf ein Set von Ausgabedaten abgebildet.
Embedded Software ist anders: Die Interaktion mit der echten Welt ist das Wichtigste.

\textbf{Eigenschaften von Embedded Software}
\begin{compactitem}
    \item \emph{Zeitverhalten/Timeliness}: Berechnungen brauchen Zeit
    \item \emph{Parallelität/Concurrency}: ES interagieren normalerweise mit mehreren Prozessen gleichzeitig
    \item \emph{Lebendigkeit/Liveness}: ES dürfen nicht abstürzen oder sich blockieren, indem sie auf Ereignisse warten, die nie eintreten werden
    \item \emph{Reaktivität/Reactivity}: Kontinuierlich auf Ereignisse der physischen Welt reagieren
    \item \emph{Heterogenität/Heterogenity}: ES-Implementierung ist oft ein Mix aus verschiedenen Architekturen, Implementierungsstilen, \etc Erfordert heterogene Ereignisbehandlung.
\end{compactitem}
Beispiel: Die Software eines Anti-lock Braking System (ABS) in einem Auto.
Die ABS-Software sollte in der Lage sein:
\begin{compactitem}
    \item auf das Drücken des Bremspedals durch den Fahrer reagieren \textrightarrow{} \emph{Reaktivität/Reactivity}
    \item das Auto rechtzeitig anhalten \textrightarrow{} \emph{Zeitverhalten/Timeliness}
    \item die Rad-RPM (Rotations per Minute) überwachen während die Bremsen aktuiert werden \textrightarrow{} \emph{Parallelität/Concurrency}
    \item die nächste Situation behandeln sobald die aktuelle abgeschlossen ist \textrightarrow{} \emph{Lebendigkeit/Liveness}
\end{compactitem}
\section{Embedded Architectures}
\begin{figure}[h] 
    \centering
	\includegraphics[width=0.6\textwidth]{\currfiledir/es-architectures}
	\caption{Architektur-Optionen für ES. \\
	ASIC: application-specific integrated circuit \\
	ASIP: Application-specific instruction-set processor\\
	MPSoC: multiprocessor system-on-chip\\
	DSP: digital signal processor\\
	VLIW ISA: Very long instruction word instruction set architecture\\
	CGRA: coarse-grained reconfigurable architectures\\
	GPU: graphical processing unit\\
	GPP: general purpose processor}
	\label{fig.es-architectures}
\end{figure}
Welche \marginnum{49-53} Architektur soll man wählen? Die Eigenschaften einer ES-Architektur kann man im Design Space darstellen \abb{fig.es-architectures}.
Constraints (Bedingungen) einer Anwendung beschränken die Auswahl.
Beispiel: \\
Leistungsverbrauch < \SI{1}{\watt}\\
Kosten < \SI{100}{\$}\\
\SI{5}{\milli\second} < Latenz < \SI{10}{\milli\second}

Jeder Constraint segmentiert den Design Space, womit man ungeeignete Designs eliminieren kann.
Mindestens ein Design sollte alle Constraints erfüllen.
Beim Vergleich von zwei Eigenschaften (Kosten \& Performance) erhalten wir einen zweidimensionalen Design Space.
(In der Praxis sind deutlich mehr Kriterien relevant)
\begin{figure}[h] 
    \centering
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{\currfiledir/es-designspace}
	\caption{Zweidimensionaler Design Space mit den Constraints Performance > py und Kosten < cx.
Jedes Symbol mit + entspricht einem Design.
Nur Designs im grünen Bereich erfüllen die Constraints.}
	\label{fig.es-designspace}
\end{figure}
\section{Abstraktionslevel}
\subsection{System-Level Design Methodologie}
ESL:\marginnum{55-58} Electronic System-level design.
Sinn: Designe das Gesamtsystem statt einzelne unadaptierte Komponenten.
(Co)-Synthese, (co)-Simulation, Verifizierung.
Warum? Die Komplexität von zukünftigen Embedded Systems könnte auf niedrigeren Ebenen nicht mehr bewätigbar sein.\\ 
Vorteile: 
\begin{compactitem}
    \item Man kann das System unter Berücksichtigung von Zwischenabhängigkeiten (interdependencies) der Systemkomponenten optimieren.
    \item Man kann den Design Space schnell erkunden.
    \item Komplexe Designs sind leichter zu schaffen.
\end{compactitem}
Dazu ist eben eine höhere Abstraktionsebene erforderlich.
Man fokussiert sich auf die Funktionalität statt auf die Implementierung (also HW, SW, Firmware).
\begin{figure}[h] 
    \centering
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{\currfiledir/tradeoff}
	\label{fig.tradeoff}
\end{figure}
Abstraktion kann in vier Domänen/Domains stattfinden:
\begin{compactenum}
    \item Berechnung/Computation
    \item Kommunikation/Communication
    \item Zeit/Time
    \item Daten/Data
\end{compactenum}
\subsection{Hierarchie vs. Abstraktion}
Eine \marginnum{59-65} \textbf{Hierarchie} ist eine potentiell rekursive Partitionierung eines Design Models auf solche Art, dass die Details jedes Teils in einer niedrigere Hierarchie-Ebene versteckt werden.\\
$\Downarrow$ In der Hierarchie hinunter gehen \emph{zeigt} Information.\\
$\Uparrow$ In der Hierarchie hinauf gehen \emph{versteckt} Information.

Eine \textbf{Abstraktionsebene} definiert die Modellierungskonzepte und ihre Semantiken für ein System.
Die Art der Information auf verschiedenen Ebenen ist unterschiedlich.
Eine höhere Abstraktionsebene ignoriert irrelevante Information einer niedrigeren Ebene oder encodiert sie mit verschiedenen Konzepten.\\
$\Downarrow$ In der Abstraktionsebene hinunter gehen \emph{fügt} Information \emph{hinzu}.\\
$\Uparrow$ In der Abstraktionsebene hinauf gehen \emph{entfernt} Information.

Eine Domäne/Domain ist ein Aspekt eines Modells, der unabhängig von anderen Aspekten logisch analysiert werden kann.
\section{Y-Diagramm}

Das \marginnum{66-69} Y-Diagramm, auch Gajski-Diagramm genannt, veranschaulicht die Sichtweisen und Prozesse im Hardwareentwurf.
Es unterscheidet drei Domänen:
\begin{compactitem}
    \item Strukturelle Sicht (Structure)
    \item Verhaltenssicht (Behaviour)
    \item Geometrische/Physische Sicht (Physical)
\end{compactitem}
\begin{figure}[h] 
    \centering
	\includegraphics[width=0.7\textwidth]{\currfiledir y-chart.pdf}
	\caption{Gajski-Diagramm.
Jeder Kreis entspricht einer Abstraktionsebene.
Der äußerste Kreis ist maximale Abstraktion, der innerste Kreis ist minimale Abstraktion.}
	\label{fig.y-chart}
\end{figure}
\begin{figure}[h] 
    \centering
	\includegraphics[width=0.7\textwidth]{\currfiledir y-chart-2.pdf}
	\caption{Bei der Synthese wird ein Verhaltensmodell in eine Struktur von Komponenten umgewandelt.
Die Analyse generiert aus der Struktur das Verhalten.}
	\label{fig.y-chart-2}
\end{figure}
\begin{figure}[h] 
    \centering
	\includegraphics[width=0.7\textwidth]{\currfiledir y-chart-3}
	\caption{Bei der Integration werden Komponenten auf höhrerer Abstraktionsebene (\zB Logik-Gatter) durch eine konkrete Integration in einem Chip ersetzt (echte physische Gatter auf dem Chip).
Bei der Verifizierung wird die Äquivalenz zwischen dem spezifizierten Verhalten (oder den Bedingungen/Constraints) und der Umsetzung getestet \bzw gezeigt.}
	\label{fig.y-chart-3}
\end{figure}
